\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\pagenumbering{roman}
\begin{document}
\begin{center}
    \Large{\textbf{LỜI CẢM ƠN}}\\
\end{center}
\vspace{1cm}
Trong suốt quá trình học tập và thực hiện đồ án tốt nghiệp, em đã nhận được rất nhiều sự giúp đỡ, động viên và hỗ trợ quý báu từ thầy cô, gia đình và bạn bè. Đó chính là nguồn động lực to lớn giúp em có thể hoàn thành tốt đề tài của mình.

Trước hết, em xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc tới thầy PGS. TS. Lê Thế Vinh. Trong suốt thời gian thực hiện đồ án, thầy đã luôn tận tình chỉ bảo, định hướng, góp ý chi tiết và hỗ trợ em trong từng giai đoạn của quá trình nghiên cứu và triển khai.

Em xin gửi lời cảm ơn sâu sắc tới gia đình, đặc biệt là bố mẹ – những người luôn ở bên cạnh, động viên, khích lệ và tạo mọi điều kiện tốt nhất cho em trong suốt quá trình học tập. Sự yêu thương, hy sinh thầm lặng và niềm tin mà gia đình dành cho em chính là động lực lớn nhất giúp em vượt qua những khó khăn trong học tập cũng như trong quá trình thực hiện đồ án.

Bên cạnh đó, em cũng xin cảm ơn những người bạn thân thiết đã luôn đồng hành, hỗ trợ và chia sẻ những khó khăn trong học tập cũng như trong cuộc sống. Sự giúp đỡ và tinh thần đoàn kết của các bạn đã góp phần giúp em hoàn thành tốt đồ án này.

Trong quá trình thực hiện đề tài, mặc dù em đã cố gắng hết sức nhưng không thể tránh khỏi những thiếu sót. Em rất mong nhận được sự góp ý của các thầy cô để có thể hoàn thiện hơn trong tương lai.

Cuối cùng, em xin gửi lời cảm ơn chân thành nhất tới tất cả những người đã giúp đỡ em trong suốt thời gian qua.

Em xin chân thành cảm ơn!
\end{document}